%% umsetzung.tex
%% $Id: Umsetzung.tex 61 2012-05-03 13:58:03Z bless $

\chapter{Umsetzung}
\label{ch:Umsetzung}
%% ==============================

%% ==============================
\section{Vorgehensmodell}
%% ==============================
\label{ch:Umsetzung:sec:VorgMod}

Das Vorgehensmodell dient der Planung, Steuerung und Kontrolle von Prozessen. Dabei werden einzelne Aufgabenstellungen in einer logischen Reihe von Teilplänen aufgestellt, um somit eine bessere Übersichtlichkeit des Ablaufs herzustellen(Abbildung \ref{fig:wasserfall}) \\
Als Teil eines linearen Projektes lässt sich \textit{„für diesen Ansatz bei der Entwicklung von IT-Projekten [\ldots] das Wasserfallmodell“} verwenden\cite[Holland-Merten 2010, S. 93]{Holland-Merten:2010aa}.

\begin{figure}[H]
\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/wasserfall} 
	\caption[Wasserfallmodell \cite{fig:wasserfall}]{Allgemeines Wasserfallmodell \cite[Holland-Merten 2010, S. 94]{fig:wasserfall}}
	\label{fig:wasserfall}
\end{figure}

Der Inhalt einzelner Phasen gliedert sich wie folgt:

\bold{Orientierung}

Die erste Phase beschäftigt sich mit der allgemeinen Erstellung des Projektplans. Hier werden Einsatzmittel geplant, um Kosten und Erfolgsfaktoren der Projektphasen einhalten zu können.

\bold{Problemidentifikation}

Das Hauptaugenmerk liegt auf der Erkennung und Beschreibung des IT Problems, welches es zu lösen gilt.

\bold{Analyse}

Es wird der Ist-Zustand aufgenommen und zentrale Einflüsse zu dem Problem festgehalten.

\bold{Lösungskonzeption}

In der vierten Phase ist es Aufgabe, ein Konzept zur Lösung des IT Problems zu erarbeiten, welches den Ziel-Zustand des Projektes beschreibt.

\bold{Umsetzung}

Die fünfte Phase beschäftigt sich mit der Implementierung, Anpassung und Inbetriebnahme der Software.

\bold{Installation}

Nach der Inbetriebnahme wird die neu entwickelte Software dem User durch Schulungen erklärt.

\bold{Vorläufiges Ende}

Durch den laufenden Betrieb der neuen Anwendung wird das vorläufige Projektende erreicht.  Mit der Zeit wird sich zeigen, ob Optimierungen nötig sind.

Die Phasen \bold{Umsetzung}, \bold{Installation}, \bold{Vorläufiges Ende} sind für die Umsetzung dieses Projektes nicht relevant, da es sich nur um ein Modell der Entwicklung einer Datenbank für Straßenbaumaßnahmen zur Unterstützung des Breitbandausbaus der DTAG handelt.

%% ==============================
\section{Konzeptioneller Entwurf}
%% ==============================
\label{ch:Umsetzung:sec:KonzeptEntw}

Im Folgenden wird eine globale Sicht der Datenstruktur erstellt. Diese wird anhand des semantischen Datenmodells beschrieben.
	%% ==============================
	\subsection{Erläuterung des semantischen Datenmodells}
	%% ==============================
	\label{ch:Umsetzung:sec:KonzeptEntw:sub:semDat}

	Für das Analysieren von Daten werden Datenmodelle benötigt, die die Lücke zwischen der realen und der logischen Welt schließen. 
	Um dies zu ermöglichen, sind zunächst Daten erforderlich, welche gesammelt und geordnet werden. 
	Aus den geordneten Daten werden jene, die für den Prozess von Bedeutung sind entsprechenden herausgefiltert, um von ihnen anschließende Maßnahmen zur Steuerung abzuleiten.

	Das semantische Datenmodell hat sich aus dem Konzeptionellen heraus entwickelt, nachdem der Wunsch nach der zusätzlichen Abbildungsmöglichkeit von Dynamik, neben der statischen Darstellung, aufkam\cite[Vossen 2008]{Vossen:2008aa}. 
	Das semantische Datenmodell modelliert also die Semantik der Daten und deren Beziehungen zueinander.\\
	Dieses kann anschließend in ein logisches Datenmodell umgewandelt werden.\\
	Eines der bekanntesten und am häufigsten benutzten Werkzeuge für die semantische Datenbankmodellierung ist das Entity-Relationship-Modell, kurz ERM genannt.


	%% ==============================
	\subsection{Entity-Relationship-Modell}
	%% ==============================
	\label{ch:Umsetzung:sec:KonzeptEntw:sub:ERM}

	In dem ERM wird die reale Welt mit Hilfe von Entities, auch Entitäten, und Attributen, auch Eigenschaften, abgebildet. 
	Entitäten beschreiben Dinge aus der realen Welt, welche sich eindeutig voneinander unterscheiden, wie z.\,B.\ Autos, Personen, Städte, etc. 

	\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{images/person} 
		\caption[Einzelne Entität \cite{fig:person}]{Entität: \textit{Person}}
		\label{fig:person}
	\end{figure}

	Attribute(Abb. \ref{fig:person}) sind die Eigenschaften, die der Entität zugeordnet werden können, z.\,B.\ Nachname, Vorname und Alter einer Person\cite[Vossen 2008]{Vossen:2008aa}.

	\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=0.55\textwidth]{images/person_att} 
		\caption[Entität mit Attributen \cite{fig:person_att}]{Entität: \textit{Person} mit Attributen: \textit{Nachname, Vorname, Alter}}
		\label{fig:person_att}
	\end{figure}

	\begin{quote}
	\textit{„Eine minimale Menge von Attributen, deren Werte das zugeordnete Entity eindeutig innerhalb aller Entities seines Typs identifiziert, nennt man Schlüssel. Sehr oft gibt es einzelne Attribute, die als Schlüssel ‚künstlich‘ eingebaut werden, wie z.\,B.\ Personalnummer (PersNr), Vorlesungsnummer (VorlNr), etc.“} \cite[Alfons Kemper 2011, S. 39]{Kemper:2011aa}\\
	\end{quote}

	Schlüsselattribute werden auf zwei Weisen dargestellt. 
	Primärschlüssel, welche zur eindeutigen Identifizierung der einzelnen Entität innerhalb eines Typs benutzt werden, werden unterstrichen, Fremdschlüssel welche auf eine andere eindeutige Entität eines anderen Typs verweisen, besitzen einen doppelten ovalen Rand(Abb. \ref{fig:person_att}).

	Um die Entitäten miteinander zu verknüpfen werden sogenannte Beziehungen, im Englischen Relationships, benutzt.
	Beispielsweise Person besitzt Auto.

	\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/person_kard} 
		\caption[{ERM Relationship Kardinalität} \cite{fig:person_kard}]{{ERM Relationship Kardinalität}}
		\label{fig:person_kard}
	\end{figure}

	Die Zahlen über der Relation stellen die Kardinalität der Beziehung dar(Abb. \ref{fig:person_kard}). 
	
	Grundsätzlich gibt es drei verschiedene Kardinalitäten.
	Im Folgenden werden diese näher erläutert.
	
	Bei der 1:1-Beziehung wird jedem Objekt a der Entitätsmenge  A genau ein Objekt b der Entitätsmenge B zugeordnet – Abbildung \ref{fig:1zu1}.
	
	\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/1zu1} 
		\caption[Kardinalität 1:1-Beziehung \cite{fig:1zu1}]{Kardinalität 1:1-Beziehung}
		\label{fig:1zu1}
	\end{figure}

	Bei der n:m-Beziehung wird jedem Objekt der Entitätsmenge A mehrere Objekte der Entittsmenge B zugeordnet und umgekehrt – Abbildung \ref{fig:nzum}.
 
	\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/nzum} 
		\caption[Kardinalität n:m-Beziehung \cite{fig:nzum}]{Kardinalität n:m-Beziehung}
		\label{fig:nzum}
	\end{figure}

	Wie in der Abbildung \ref{fig:1zun}, S. \pageref{fig:1zun} gezeigt wird, wird bei diesem Beziehungstyp(1:n-Beziehung) einem Objekt a der Entitätsmenge A mehrere Objekte der Entitätsmenge B zugeordnet. 
	Konträr dazu wird allerdings nur genau ein Objekt b einem Objekt a zugeordnet. 
	Somit kann eine Person also theoretisch zwischen null und unendlich viele Autos besitzen. 
	Im Gegenteil kann ein Auto aber nur von einer Person besessen werden \cite[Kemper 2011]{Kemper:2011aa}.

	\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/1zun} 
		\caption[Kardinalität 1:n-Beziehung \cite{fig:1zun}]{Kardinalität 1:n-Beziehung}
		\label{fig:1zun}
	\end{figure}
	
	

	\newpage
	Folgendes Entity-Relationship-Modell(Abb. \ref{fig:ERM}) ist im Rahmen des Projektes vom Projektteam entwickelt worden und bildet die Grundlage für den späteren Datenbankentwurf.

	\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/ERM} 
		\caption[Entity-Relationship-Model des Projekts \cite{fig:ERM}]{Mögliches Entity-Relationship-Model des Projekts}
		\label{fig:ERM}
	\end{figure}

	Das Hauptaugenmerk der Datenbank liegt auf den Baustellenprojekten, welche für den Breitbandausbau eine wichtige Rolle spielen.\\ 
	Um hier alle benötigten Daten für eine Mitarbeit am entsprechenden Projekt zu erfassen, werden die Daten über den Zeitraum wann diese Baustelle offen ist, welchen Status sie hat, wann diese bekannt gegeben wurde und wann der Stichtag des Projektes ist, erfasst. 
	Außerdem werden die entsprechenden Maßnahmen, über die Umsetzung des Bauprojekts, verwaltet.\\ 
	Jedes Baustellenprojekt wird einem Ort zugewiesen, an dem die Baustelle ist. 
	Um dies genau zu beschreiben, wird zum einen der Straßentyp benötigt, z.\,B.\ ob es sich um eine Landstraße oder Autobahn handelt, in welcher Fahrtrichtung, auf welchen Streckenabschnitt und Kilometrierung sich die Baustelle befindet. 
	Wenn sich die Baustelle innerorts befindet, wird der Weg bis zur nächsten Kreuzung und der Name der Kreuzung angegeben.\\
	Die Verkehrsrichtung wird in Himmelsrichtungen gespeichert, beispielsweise N(Norden), NNW(Nord-Nord-West), NO(Nord-Ost). 
	Hierbei ist zu beachten, dass der Ausgangspunkt der Wegbeschreibung zur Baustelle immer die Kreuzung ist.\\
	Die Verwaltung des Ortes erfolgt in einer separaten Tabelle, die den Baustellen zugeordnet ist. \\
	Zur Ortsangabe wird die Kennnummer und die Ortsbezeichnung, sowie Ortszusätze in der Beschreibung, wie zum Beispiel „Markt“ oder „Bad“, gespeichert.

	Zusätzlich werden den Baustellenprojekten auch eine Gemeinde und die Bauunternehmen mit jeweiligen Ansprechpartnern zugeordnet, um eine direkte Kontaktaufnahme mit den entsprechenden Personen zu ermöglichen. 
	Die Arbeitszeiten der Bauunternehmen spielen insofern eine Rolle, dass mögliche freie Zeiten der Baustelle herausgefiltert werden können und dieser Puffer dementsprechend genutzt werden kann und die Einsatzzeiten der eigenen Mitarbeiter zu planen.
%% ==============================
\section{Logischer Entwurf}
%% ==============================
\label{ch:Umsetzung:sec:LogEntw}



	%% ==============================
	\subsection{Relationales Datenmodell}
	%% ==============================
	\label{ch:Umsetzung:sec:LogEntw:sub:RelDat}

	Das relationale Datenmodell(auch RM) ist eine Möglichkeit zur Darstellung eines logischen Datenmodells. 
	Dieses wird benötigt, um das Entity-Relationship-Modell, welches in Abbildung \ref{fig:ERM}, S. 20 gezeigt wird, computergerecht umzusetzen. 

	Im relationalen Datenmodell werden Entitäten und Beziehung in Tabellenform dargestellt. 
	Hierbei entsprechen die Attribute aus dem ERM einzelnen Tabellenspalten. 
	Eine Zeile wird als Tupel bezeichnet, wobei ein vollständiger Datensatz(record) aus allen Spalten in einem vorgegebenen Wertebereich besteht.

	Diese Datensätze müssen in jeder Tabelle eindeutig identifizierbar sein. 
	Dies geschieht durch die Zuweisung von Primärschüsseln. 
	Ein Schlüssel bezieht sich nicht auf die Position des Datensatzes innerhalb der Tabelle, sondern auf den Datensatz selbst und darf niemals geändert werden.

	Die Verknüpfung der Tabellen erfolgt mit Hilfe von weiteren Tabellen, die im ERM als Beziehungen modelliert werden,
	diese Tabellen enthalten mindestens zwei Schlüssel\cite[Kemper 2011]{Kemper:2011aa}.

	%% ==============================
	\subsection{Abbildung des semantischen Datenmodells auf ein logisches Datenmodell}
	%% ==============================
	\label{ch:Umsetzung:sec:LogEntw:sub:semDatlogDat}
	
	Exemplarisch werden hier drei Tabellen dargestellt, das heißt zwei Entitäten mit ihren Attributen und der Beziehung zwischen den Entitäten.

	Dabei wurde bereits bei der Umformung des semantischen Datenmodells in das logische Datenmodell auf die Normalisierung bis zur dirtten Normalform geachtet.

	Die erste Normalform ist wie folgt definiert:

	\begin{quote}
	\textit{„Eine Relation ist in der ersten Normalform (1NF), wenn alle Attribute nur atomare Werte beinhalten.“} \cite[Sauer 2000, S. 218]{Heuer:2000aa}
	\end{quote}

	Sind alle Tabellen in der 1NF, kann die zweite Normalform erstellt werden.

	\begin{quote}
	\textit{„Eine Relation ist in der zweiten Normalform (2NF), wenn sie sich in der ersten Normalform befindet und jedes Nicht-Schlüssel-Attribut funktional vom Gesamtschlüssel abhängig ist, nicht aber von einzelnen Schlüsselteilen.“} \cite[Sauer 1995, S. 219]{Sauer:1995aa}
	\end{quote}

	Die letzte berücksichtigte Normalform ist die dritte Normalform.

	\begin{quote}
	\textit{„Eine Relation ist in der dritten Normalform (3NF), wenn sie sich in der ersten und in der zweiten Normalform befindet. Ferner sind keine funktionalen Abhängigkeiten zwischen Attributen erlaubt, die nicht als Schlüssel definiert sind.“} \cite[Sauer 1995, S. 220]{Sauer:1995aa}
	\end{quote}

	\begin{quote}
	\textit{„Tabellen, welche sich in der 3. Normalform befinden, werden als normalisiert bezeichnet. Die darin enthaltenen Information sind redundanzfrei. Dies gilt jedoch nicht für die gesamte Datenbasis.”} \cite[Steiner 2009, S. 73]{Steiner:2009aa}
	\end{quote}
	
	Die vierte und fünfte Normalform wurden somit nicht betrachtet.

	Die im Rahmen des Projektes entwickelten Tabellen befinden sich bereits in der dritten Normalform. 
	Im Folgenden wird der Aufbau beispielhafter Tabellen beschrieben.


	%%%%%%%%%%%%%%%tabelle%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\begin{table}[H]
	\centering
	    \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
	    \hline
	    Bauunternehmen & \underline{BauuID}  & \underline{AnschriftID} & Name                 \\ \hline
	    ~              & INT(11) & INT(11)     & VARCHAR(100)         \\ \hline
	    ~              & 351     & 8923        & Strabag Tiefbau GmbH \\ \hline
	    ~              & 125     & 1238        & Huber Straßenbau KG  \\ \hline
	    ~              & 534     & 4812        & Thyssen Krupp AG     \\ \hline
	    \end{tabular}
	    \caption {Bauunternehmen}
	    \label{tab:BauU}
	\end{table}

	In der Tabelle \ref{tab:BauU} gibt es drei Spalten, die Attribute der Entität. Jedes Attribut trägt einen eindeutigen Namen und kann entweder Primärschlüssel, z.\,B.\ \textit{BauuID}, Fremdschlüssel, z.\,B.\ \textit{AnschriftID}, oder ohne Referenz, z.\,B.\ \textit{Name}, sein.\\
	Der Fremdschlüssel \textit{AnschriftID} verweist auf eine extern verwaltete Tabelle und wird daher bei der Erstellung der Datenbank nicht aufgeführt. \textit{„Attributen werden Wertebereiche (auch Domänen, engl. Domains) zugeordnet, die in der Praxis meinst Standartdatentypen wie integer, string, real oder boolean sind“} \cite[Saake 2000, S. 220]{Heuer:2000aa} \\
	Die Beispieldaten der Tabelle befinden sich innerhalb des angegebenen Wertebereichs. 

	%%%%%%%%%%%%%%%tabelle%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\begin{table}[H]
	\centering
	    \begin{tabular}{|l|l|l|}
	    \hline
	    BauUVergArbZ & \underline{BauuID}  & \underline{ArbzID}  \\ \hline
	    ~            & INT(11) & INT(11) \\ \hline
	    ~            & 351     & 1       \\ \hline
	    ~            & 125     & 2       \\ \hline
	    ~            & 524     & 3       \\ \hline
	    \end{tabular}
    \caption {Bauunternehmen vergeben Arbeitszeiten}
    \label{tab:BauUVergArbZ}
	\end{table}

	Die Tabelle \ref{tab:BauUVergArbZ} stellt die Verbindung zwischen der Tabelle \textit{Bauunternehmen} und der Tabelle \textit{Arbeitszeiten} her.\\
	Sie enthält zwei Fremdschlüssel(engl. Foreign-Keys). 
	\begin{quote}
	\textit{„Er wird Foreign-Key genannt, da seine Wertemenge (Domäne) in einer anderen Relation als Primary-Key definiert ist. \\
	Beide Attribute (oder Attributmengen, wenn der Key aus mehr als einem Attribut besteht) müssen zu de[r] gleichen Domäne gehören. \\ Es ist wichtig, dass ein Datenbanksystem weiß, welche Attributmenge den Primary-Key definiert und welche Foreign-Keys existieren. \\
	Nur so kann das DBMS die referenzielle Integrität der Datenbank gewährleisten.“} \cite[Sauer 1995, S. 35]{Sauer:1995aa} 
	\end{quote}
	%%%%%%%%%%%%%%%tabelle%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\begin{table}[H]
	\centering
	    \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
	    \hline
	    Arbeitszeiten & Startzeit & Endzeit & \underline{ArbzID} \\ \hline
	    ~             & TIME      & TIME    & INT(11) \\ \hline
	    ~             & 00:00     & 8:00    & 1       \\ \hline
	    ~             & 8:00      & 16:00   & 2       \\ \hline
	    ~             & 16:00     & 0:00    & 3       \\ \hline
	    \end{tabular}
	\caption {Arbeitszeiten}
    \label{tab:ArbZ}
	\end{table}

	Die letzte Tabelle \ref{tab:ArbZ} zeigt eine quasi statische Tabelle, welche drei verschiedene Arbeitszeitenblöcke inklusiver Primärschlüssel aufzeigt.

	Die restlichen Tabellen inklusive der Gesamtübersicht (Abb. \ref{fig:RM}) befinden sich im Anhang \ref{ch:Anhang:sec:uebersicht_rm}.
	\newpage
%% ==============================
\section{Datenbankdefinition}
%% ==============================
\label{ch:Umsetzung:sec:DD}

Die Phase der Datenbankdefinition setzt das relationale Datenmodell unter Einbezug des DBMS um. Dabei wird die vom DBMS abhängige Data Definition Language(DDL), sowie Data Manipulation(DML) verwendet.

Die Datenbankdefinition wird im Projekt mithilfe der graphischen Oberfläche phpMyadmin umgesetetzt, um Fehler bei der Definition der Tabellen zu vermeiden. 
Anschließend wird aus den erstellten Tabellen die DDL generiert. Änderungen der Tabellen werden über phpMyadmin vorgenommen, welches wiederrum die DML liefert.

Im Folgenden werden drei beispielhafte CREATE-Anweisungen, also Anweisungen in der DDL aus den Tabellen \ref{tab:BauU}, \ref{tab:BauUVergArbZ} und \ref{tab:ArbZ} aus dem Kapitel \ref{ch:Umsetzung:sec:LogEntw:sub:semDatlogDat} erläutert.

\begin{figure}[H]
\small
	\lstinputlisting[language=sql, firstline=171, lastline=176,breaklines=true,frame=single,numbers=left,firstnumber=1,numberfirstline=true]{scripts/DB1292691.sql}
	\caption{CREATE Bauunternehmen Statement}
	\label{lst:create_bauunternehmen.sql}
\end{figure}
In Zeile eins des Quellcodeausschnitts \ref{lst:create_bauunternehmen.sql} wird die Tabelle „Bauunternehmen“ unter der Bedingung erstellt, dass nicht bereits eine Tabelle mit genau diesem Namen existiert. \\
In den weiteren nächsten drei Zeilen werden die Attribute „BauuID“, „AnschriftID“ und „Name“ mit ihren jeweiligen Wertebereichen(Domains) deklariert, die im Kapitel \ref{ch:Umsetzung:sec:LogEntw:sub:semDatlogDat} erläutert werden. \\
Außerdem wird die Spalte „BauuID“ als Primary Key(Primärschlüssel) definiert.\\
Als einzige Speicher-Engine unterstützt InnoDB die Überprüfung von Fremdschlüsselbeschränkungen(Foreign Keys), weshalb diese in Zeile sechs angegeben werden muss(Kapitel \ref{ch:Umsetzung:sec:PhyEntw}).

\begin{figure}[H]
\small
	\lstinputlisting[language=sql, firstline=184, lastline=189,breaklines=true,numbers=left,firstnumber=1,numberfirstline=true,frame=single]{scripts/DB1292691.sql}
	\caption{CREATE BauUVerbArbZ Statement}
	\label{lst:create_BauUVergArbZ.sql}
\end{figure}

Die Beziehungstabelle „BauUVergArbZ“ aus dem Quellcodeaausschnitt \ref{lst:create_BauUVergArbZ.sql} verbindet die Tabellen aus der Abbildung \ref{lst:create_bauunternehmen.sql} und Abbildung \ref{lst:create_arbeitszeiten.sql}, S. 25 durch deren Primärschlüssel logisch miteinander.

\begin{figure}[H]
\small
	\lstinputlisting[language=sql, firstline=57, lastline=62,breaklines=true,numbers=left,firstnumber=1,numberfirstline=true,frame=single]{scripts/DB1292691.sql}
	\caption{CREATE Arbeitszeiten Statement}
	\label{lst:create_arbeitszeiten.sql}
\end{figure}

Bei dem letzten Beispiel-Statement \ref{lst:create_arbeitszeiten.sql} werden analog zum Statement \ref{lst:create_bauunternehmen.sql}, S. 24 die Attribute in Spalten beschrieben.

\begin{figure}[H]
\small
	\lstinputlisting[language=sql, firstline=280, lastline=282,breaklines=true,numbers=left,firstnumber=1,numberfirstline=true,frame=single]{scripts/DB1292691.sql}
	\caption{ALTER BauUVergArbZ Statement}
	\label{lst:alter_BauUVergArbZ.sql}
\end{figure}

Eine weitere wichtige DDL-Anweisung ist das Statement „ALTER“. 
Dieses wird in diesem Beispiel zur Definition vom Fremdschlüsseln verwendet. 
Das Beispiel \ref{lst:alter_BauUVergArbZ.sql} ist die zugehörige Anweisung für die Abbildung \ref{lst:create_BauUVergArbZ.sql}, S. 24 um im DBMS Fremdschlüssel zu definieren.

Im Anhang \ref{ch:Anhang:sec:CREATE_Anweisungen} befindet sich die vollständige Tabellendefinition(Datenbankschema). 
Zur Qualitätssicherung wird ein Enhanced entity–relationship model des Schemas mit Hilfe der Software MySQL-Workbench generiert, welches in Abbildung \ref{fig:wb}, S. 26 zu sehen ist. \\
Dieses EER entspricht dem in der konzeptionellen Phase modellierten ERM(Abb. \ref{fig:ERM}).
\newpage
\begin{figure}[H]
\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/WB} 
	\caption[Computergeneriertes Enhanced entity–relationship model(EER) aus der Oracle MySQL Workbench \cite{fig:wb}]{Computergeneriertes Enhanced entity–relationship model(EER) aus der Oracle MySQL Workbench}
	\label{fig:wb}
\end{figure}

%% ==============================
\section{Physischer Entwurf}
%% ==============================
\label{ch:Umsetzung:sec:PhyEntw}

Diese Phase beschreibt die Speicherstrukturen, welche das Datenbankmanagementsystem nutzt, um Daten auf der Hardware eines Servers zu speichern. \\
Es existieren verschiedene Datenbankmanagementsysteme, die für die Entwicklung und Verwaltung der Datenbank genutzt werden können. 
Zur Auswahl stehen für dieses Projekt Oracle, MS SQL Server und MySQL.\\ 
Aus folgenden Gründen wird eine MySQL Datenbank gewählt.
Sowohl MySQL als auch Oracle sind plattformunabhängig, wohin gegen MS SQL Server nur das Betriebssystem Windows unterstützt. 
Damit die Datenbank möglichst vielseitig einsetzbar ist, kommt MS SQL Server als DBMS daher nicht infrage.
Des Weiteren sind Oracle und MS SQL Server lizenzpflichtig und verursachen somit zusätzliche Projektkosten.\\ 
Um die Kosten des Projektes so gering wie möglich zu halten und gleichzeitig die Datenbank in vollem Umfang nutzen zu können, wird daher MySQL für die Entwicklung der Datenbank verwendet. \\
MySQL unterstützt Replikation, Multi-Threading und Multi-Prozessor-Support. 
Des Weiteren stehen Sequenzen und Constraints zur Verfügung. 
Die Tabellen werden innerhalb der MySQL-Datenbank als InnoDB Speicher-Engine abgespeichert, da dies weitere, für dieses Projekt bedeutsame Eigenschaften mit sich bringt. \\
InnoDB unterstützt die Überprüfung von Fremdschlüsselbeschränkungen, sowie ACID-Transaktionen\cite[Horstmann 2006]{Horstmann:2014aa}.

Die Speicherstruktur innerhalb der Datenbank wird wie folgt vorgenommen.

\begin{quote}
\textit{„Die in der Konfigurationsdatei definierten Datendateien bilden den Tablespace von InnoDB. Die Dateien werden einfach aneinander gehängt, um diesen Tablespace zu bilden. \\
Es wird kein Striping verwendet. Zurzeit können Sie noch nicht bestimmen, an welche Stelle des Tablespaces Ihre Tabellen zugewiesen werden. Doch in einem neuen Tablespace wird der Platz beginnend mit der ersten Datendatei zugewiesen. \\
Der Tablespace besteht aus Datenbankseiten mit einer Standardgröße von 16KB. Die Seiten werden zu Extents von 64 aufeinander folgenden Seiten zusammengefasst. Die „Dateien“ eines Tablespace nennt man in InnoDB Segmente. Der Begriff „Rollback-Segment“ ist etwas irreführend, da er in Wirklichkeit viele Tablespace-Segmente umfasst. \\
Für jeden Index in InnoDB werden zwei Segmente zugewiesen. 
[E]ines für Nicht-Blattknoten und das andere für Blattknoten des B-Baums. Dadurch wird eine bessere Abfolge der Blattknoten, die die eigentlichen Daten enthalten, erreicht.“} \cite[o.V. 2014]{Oracle:2014aa}
\end{quote} 

Eine detaillierte Beschreibung der Speicherstruktur, welches das DBMS MySQL verwendet, ist im MySQL 5.5 Reference Manual beschrieben und wird daher in dieser Arbeit nicht weiter thematisiert\cite[o.V. 2014]{Oracle:2014ab}.


%% ==============================
\section{Praktische Anwendung}
%% ==============================
\label{ch:Umsetzung:sec:PrakAnw}

Ihr volles Potential entfaltet die Datenbank bei der praktischen Anwendung durch einen Anwender. In den nächsten Abbildungen sind verschiedene Beispiele für eine SELECT – Abfrage zu sehen, so wie sie durch ein Webinterface implementiert werden kann.
Eine mögliche Fragestellung des Managements ist beispielsweise, wieviele Baustellen in einen bestimmten Ort in Zukunft, bzw. in einem bestimmten Zeitraum geplant sind(Abb. \ref{lst:SELECT_count}).

\begin{figure}[H]
\small
	\begin{lstlisting}[language=sql,breaklines=true,frame=single]
SELECT COUNT(bp.BausID) AS 'Anzahl der Baustellen'
FROM Baustellenprojekt bp, Baustellenort bo, Ortsangabe o
LEFT JOIN Baustellenort ON (Baustellenort.BaustellenortID = o.OrtID)
WHERE Startdatum BETWEEN 2013-01-01 AND 2013-12-31 AND o.Bezeichnung='Muenchen'
	\end{lstlisting}
	\caption{SELECT Statement, welches die gestellte Frage eines Managements beantworten kann}
	\label{lst:SELECT_count}
\end{figure}
\newpage
Die dazugehörige Abfrage besteht aus dem Tabellenkopf(„Anzahl der Baustellen“) und der dazugehörigen Spalte mit der Anzahl der Baustellen(Tab. \ref{tab:tab_count}).

\begin{table}[H]
\centering
    \begin{tabular}{|l|l|}
    \hline
    Anzahl der Baustellen   \\ \hline
    2                       \\ \hline

    \end{tabular}
    \caption{Ausgabe des SELECT Statements \ref{lst:SELECT_count}: Anzahl der Baustellen}
    \label{tab:tab_count}
\end{table}

Eine weitere Frage, die sich ein Projektleiter stellen kann, ist welche Baustellen genau von einer Gemeinde geplant sind.
Die gewünschten Informationen beinhalten unter anderem beispielsweise die entsprechenden Maßnahmen, Ansprechpartner, beteiligte Bauunternehmen sowie der Beginn und das geplante Ende der Arbeiten. 
Eine solche Abfrage wird in Abbildung \ref{lst:select_proj} dargestellt.

\begin{figure}[H]
\small
	\begin{lstlisting}[language=sql,breaklines=true,frame=single]
SELECT g.Gemeinde, (a.Vorname & a.Nachname) as Ansprechpartner, bp.Massnahme, bu.Bauunternehmen, bp.Startdatum, bp.Enddatum
FROM Ansprechpartner a, Gemeinde g, Baustellenprojekt bp, Bauunternehmen bu
INNER JOIN a ON (g.GeID = bp.BauID)
WHERE g.Gemeinde = 'Muenchen'
	\end{lstlisting}
	\caption{SELECT Statement, welches die gestellte Frage eines Projektleiters beantworten kann}
	\label{lst:select_proj}
\end{figure}

Solch ein Ergebnis kann dann wie in Abbildung \ref{tab:ausgabe_proj} dargestellt werden.

\begin{table}[H]
\centering
\small
    \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
    \hline
    Gemeinde & Ansprechpartner & Maßnahme       & Bauunternehmen       & Startdatum & Enddatum   \\ \hline
    München  & Peter Tolago    & Kanalsanierung & Strabag Tiefbau GmbH & 2012-02-27 & 2013-02-27 \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Mögliche Ausgabe der Abfrage \ref{lst:select_proj}}
    \label{tab:ausgabe_proj}
\end{table}

Eine Gemeinde wird die Datenbank nicht zur Abfrage benutzen, sondern zum Einpflegen von Daten.
Ein solches INSERT Statement benötigt Informationen wie z.B. Ansprechpartner, Baustellenort, Baustellenprojekt und Ortsangabe.

In diesem Beispiel werden die Tabellen „Baustellenprojekt“, „Baustellenort“ mit neuen Daten befüllt.
Die durchführende Kommune ist Bad Tölz und hat in der Tabelle „Ortsangabe“ die „OrtID“ zwei. 
Die Daten des Ansprechpartners sind ebenfalls bereits vorhanden. 
Sie sind in der Tabelle „Ansprechpartner“ unter der „PersID“ 8512 zu finden und durch die Zuordnungstabelle „GemeindeHatAnsprPart“ mit der Gemeinde verknüpft.

Die im Webinterface eingetragenen Daten werden über zwei INSERT Statements in die Tabellen „Baustellenprojekt“ und „Baustellenort“ eingetragen. 
Abbildung \ref{lst:insert_bstort} zeigt diese beiden Befehle.

\begin{figure}[H]
\small
	\begin{lstlisting}[language=sql,breaklines=true,frame=single]
--
-- INSERT in Tabelle Baustellenort
--
INSERT INTO `Baustellenort` 
	(`BaustellenortID`, `BeginnKilometrierung`, 
	`EndeKilometrierung`,`Streckenobjekt`, 
	`Kreuzung`, `Verkehrsrichtung`, 
	`Straßentyp`, `MeterBisKreuzung`) 
VALUES
	(838, 92, 99, 0, Keine, 'S', 'Bundesstraße', 0);

--
-- INSERT in Tabelle Baustellenprojekt
--
INSERT INTO `Baustellenprojekt` 
	(`BausID`, `Name`, `Maßnahme`, 
	`Bekanntmachungsdatum`, `Stichtag`, 
	`Startdatum`, `Enddatum`, `Status`) 
VALUES
	(87, 'Sanierung B13', 'Straßensanierung', 
	'2014-01-17', '2014-07-17', '2014-08-28', 
	'2014-10-31', 0);
	\end{lstlisting}
	\caption{INSERT Statement für eine Gemeinde}
	\label{lst:insert_bstort}
\end{figure}


Durch die Fremdschlüsselbeziehungen werden die Tabellen miteinander verknüpft.
So werden z.\,B.\ die Tabellen „Baustellenprojekt“ und „Ortsangabe“ über die Tabelle „BausOrtBesitztOrt“ anhand der IDs verknüpft.\\
In der Verknüpfungstabelle wird eine neue Zeile eingetragen, die in der Spalte „OrtID“ eine zwei und in „BaustellenortID“ die 838 enthält.\\
Die Tabelle „BausProjHatBausOrt“ erhält als neuen Datensatz in der Spalte „BausID“ den Wert 87 und in Spalte „BaustellenortID“ 838.\\
Die Zuordnungstabelle „BausProjWirdEingGemeinde“ ordnet in einer neuen Zeile der „GeID“ 125 die „BausID“ 87 zu.

Für das in Abbildung \ref{lst:insert_bstort} genannte Beispiel sind die INSERTs somit abgeschlossen und die Daten in der Datenbank gespeichert.


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "thesis"
%%% End: 
